醫務化驗師人手需求高 月薪達$28,780

面對來勢洶洶的新型冠狀病毒，除前線醫護人員外，醫務化驗師的角色同樣不可或缺。醫管局現已加強實驗室處理病人樣本的能力，以應付大量的檢測工作。有學者表示，隨着醫療科技發展迅速，其中分子測試技術正好讓醫護人員為病人進行更準確、快速及適切的診斷。醫務化驗師亦要與時並進，增值有關知識和技術，以應付日後工作的挑戰。

分子測試技術發展趨成熟 助醫護人員確診

香港理工大學 (下稱「理大」) 醫療科技及資訊學系系主任葉社平教授表示，近年分子診斷科技的發展愈趨成熟，醫護人員可藉此為病人進行更準確、快速及適切的診斷。

「當中次世代定序技術 (NGS) 更已被廣泛地應用分子診斷領域，NGS能為個別病人樣本作全面的 DNA 排序，從一次檢測中獲取大量數據，作為腫瘤學、遺傳病、產前檢查等診斷時的依據之一，相對傳統的種菌技術，檢測結果會大大加快。」

他不諱言，為應付行業需要，從業員宜增值相關技能。「其中大數據的應用是未來發展方向之一，以 NGS 技術為例，當中涉及生物信息學，醫務化驗師如懂得處理和分析大數據，有助事業發展。」

臨牀生化學、血液學醫務化驗師 人手需求高

葉教授指，醫務化驗主要分為 4 個專業範疇：臨牀生化學、血液學 (包括輸血學)、微生物學、組織病理學。「一般設有急症室和手術室的公營醫院均設有化驗室的資源配合，現時業界對臨牀生化學和血液學的醫務化驗師人手需求較高，例如進行手術時要輸血，需要相關的化驗師在手術前協助配血，因此部分化驗師需要輪班工作。」

不同新技術的出現及化驗室的增加，同時帶動醫務化驗師的人手需求。葉教授預計，行業在未來 7 至 10 年，對人手持續有需求。「即使沒有新技術或新醫院啟用，本港首批大專院校畢業的醫務化驗師亦將陸續退休，因此業界每年需要吸納新人。」

入行．進修

醫務化驗師主要按學歷及工作經驗劃分為 3 部分，執業限制有別。其中理大「醫療化驗科學 (榮譽) 理學士學位」課程的畢業生均取得醫務化驗師管理委員會「醫務化驗師 (第 II 部分) 」註冊資格，並獲輔助醫療業管理局承認；待取得 3 年認可的工作經驗，可註冊成為第 I 部分醫務化驗師。截至 2020 年 2 月，本港有約 3800 名註冊醫務化驗師 (第 I、II 及 III 部分) 。

課程加入分子診斷應用 設實習交流計劃

葉教授說，以上課程每年學額 54 個。根據去年聯招收生成績，入讀者最佳6科平均分達 32.5 分，其中以下科目的計分比重較高：英文、數學 (必修部分)、數學延伸部分 (M1、M2)、生物、化學、組合科學 (生物及化學) 。

因應分子診斷的應用愈來愈備受重視，課程早年已加入了有關內容，包括 Molecular Biology in Medicine、Molecular Diagnosis of Human Diseases 和 Human Genetics 等科目，讓學生先掌握分子生物學的基礎，再裝備不同分子測試的技術。

而為了擴闊學生的視野，除了課程規定的公營醫院實習外，理大亦設有海外交換生計劃，包括到台灣、歐洲等。除此之外，約八成學生可申請海外臨牀實習，如到澳洲、台灣或內地等。如想再進一步學習相關知識，可修讀理大的「醫療化驗科學理學碩士學位」課程，當中更設分子診斷專修範疇，學員可自己選修。他們可投身醫管局、衛生署、私營醫院、私營化驗室等機構工作。

楊郁林 (Peter)，理大「醫療化驗科學 (榮譽) 理學士學位課程」畢業
現職：公營醫院微生物化驗室副醫務化驗師
入行約一年半的 Peter，中學時讀純理科，一直想加入醫療行業。「在不同的醫務化驗範疇中，我對細菌、微生物等方面特別感興趣，因為它們是活的，令我覺得更為有趣。」

開始退休潮
正啊

有都俾支那

有32.5,點解唔讀3寶

做lab慘過做狗

東華好似有得讀，有朋友會考10分搞掂

唔係個個想/適合做對人嘅工嘅

ching作都合理d啊
雖然係收得普通d又未至於10分有得讀

29k一個月點慘法先

佢第一代喎老細，會考呀！

牌都唔知有冇，ive都唔收佢，佢就走去讀。

四十歲先入行ok?

Why not
外國大把人3-40歲先讀second degree轉行做醫護

外國=.=

MLT難移民

邊到有寫2萬8

有牌都難？

人地唔認，要重新考過。

2萬8都高? 譚仔阿姐都唔止

日日玩屎

我有冇get錯
21係咪分數？都叫普通

怕屎尿血 不了

21分即係每科得4左右
咁都唔普通?

月薪可達大法

讀完都收皮啦
次次叫人讀之後收皮

MLT入唔到政府／HA仲可以做咩

每科4
普通

試過一日驗一百五十個糞便樣本

DSE下月放榜，學子的大學選科也有分曉。醫院實驗室未必是市民直接接觸到，但其實醫務化驗師的每個步驟均要精準，皆因人命攸關，此行業有何乾坤呢？有份培訓醫療化驗人才的東華學院醫療及健康科學學院助理教授朱杏楣估計，當陸續有新醫院落成，未來數年市場對醫務化驗師求才若渴，去年的醫療化驗科學畢業生，就業率達100%。

入行7年的醫務化驗師曾顯鋒分享，化驗工作需要熱心，「一步都不能錯」壓力不足為外人道，但若知道病人健康好轉，又會找回堅持的理由。

醫務化驗師主要於公私營醫院、診所及私營化驗室工作，每日從人體組織、分泌物、血液、尿液等取樣本化驗，以診斷疾病、評估治療有效性等。東華學院醫療及健康科學學院助理教授、醫療化驗科學榮譽理學士副課程主任朱杏楣表示，啟德醫院、香港中文大學醫院等多間新醫院將於未來5年落成，預料對醫務化驗師需求大增，東華學院去年首屆醫療化驗科學學士畢業生，就業率達100%，大部分於醫院管理局工作，起薪點約為2.8萬元，另有津貼。

醫院管理局回覆記者查詢，表示截至2017年3月底，轄下任職的醫務化驗師逾1,400名，而在未來5年(2017/18年度至2021/22年度)，年屆退休年齡醫務化驗師約為100人。

哪裏攻讀化驗課程？
根據立法會文件，現時本港只有東華學院及香港理工大學提供全日制醫療化驗科學課程，畢業生能直接取得註冊醫務化驗師資格

晉升前景方面：
朱杏楣表示在醫管局的架構下，
大學畢業生能擔任副醫務化驗師，
若要晉升至醫務化驗師，須最少3年工作經驗及碩士學歷，需時約6至8年；
再晉升則是高級醫務化驗師，最少須7年或以上經驗。

曾顯鋒則指，私家醫院或診所化驗師，大部分薪酬架構跟隨醫管局，但起薪點因應經驗而定。

實際上都係28k
自己上HA到查

轉去當地既醫療好多都要重新考過架啦……

咁咪去考試
冇問題

想知做呢啲會唔會隨時中招？

做醫護邊行唔高危
但會盡量做足infection control

加埋房屋津貼加fixed allowance 又多幾千

對人會差過屎尿血濃痰？

28唔高
但譚仔啊姐得18k

呢一行有太多有自信嘅痴線佬
最好睇下自己係咪痴線嘅先考慮入行

Best 6

三寶係Best 5

遲啲加埋city東華
每年100個fg

28780

巴打 4即係d咋喎 以前會考alevel 無c都唔好同人講啦...

連登真係好多on9仔

東華早於2016年就有牌
現時poly+Twc都全部入到行
city就到今年都未批牌

City唔係今年grad個啲就開始有牌咩
之前幾屆有啲係asso升上嚟
所以唔sure有
今屆開始全部jupas升上嚟
所以今年開始好似全部都有牌

BMS好多衰野。year2未夠慘，之後兩年更慘。
- Lab內容+demo片
為左MLT licence，dept先要勉強搵外判demtor拍片比我地睇，我諒解
但佢lab manual內容唔夠，briefing內容又唔夠，每個有lab嘅course都要自己搵勁多資料去補足最basic要知道嘅knowledge
有人話，咁樣學生就會自學。我心諗，lab manual資料唔單止冇最緊要應該比我地嘅資料，有部分資料查完仲可能有唔岩有偏差。
2字頭嘅course嘅lab算好啲，但3、4字頭即使有做pre lab，lab manual冇最緊要嘅features比我地，最後都可能唔明睇mic/睇test result要睇邊啲緊要野。例如hematology要睇mic，判斷病人有咩disease，但lab manual冇提供我地需要知道嘅disease feature比我地，單靠班demtor把口，個個上堂都渾渾噩噩。
有真實lab堂已經甘樣，更何況而家齋睇片，唔可以即時問demtor野。email問問題，唔係醫院嗰科專業嘅人回覆，答問題唔夠仔細。

- Lab report
有部分course比較多lab堂，每堂都有lab report。特別多lab嘅course就要求我地一個星期內交。
呢一個問題經常有人反映，feedback永遠都係為左practical exam之前可以比返mark左嘅report我地溫書，TA/demtor改report需要時間。
但一個report嘅workload係冇可能一個星期內做完。
以histo為例，一堂lab有4-6種stain。Report每一種stain都有幾條問題，尤其是新stain要寫mechanism (大部分都係新stain)。

結果一隻stain等同平時一份report，而一份report等同平時4-6份report嘅分量。
部分stain，網上冇資料。甚至有stain係一百年前發明，來源已經搵唔到，更何況要搵mechanism。而demtor，甚至出問題嘅人冇考慮過學生嘅苦難，只考慮佢地dept嘅困難，話TA要時間改。

SemB唔使實際做lab，結果lab report比往年多好多條問題。
完成多出嘅問題所需嘅時間，多過本來實際做lab嘅時間，起碼兩三倍。但睇demo片(5-9條片)已經佔原來lab堂大概一半時間。
transfusion一條short Q就20分，而且入面包含幾條sub question。正常SQ寫幾題，最多半版。但個個都知普通SQ篇幅根本冇可能20分咁多，結果有人一題SQ寫4、5版。
microbiology就每part多幾條subQ，結果每part多起碼10-15分。每個禮拜一份，每份一個禮拜內交，遲交唔收。

- Bms prof
Bms大量non local prof，hk prof數量極少。口音問題好難解決。
Molecular biology兩個星期通知quiz 7個lect個prof，係bms唔算衰個批prof。
public health個prof英文差，佢接手上個prof嘅course，唔知自己講嘅內容唔岩。最大問題係佢同時教virology，midterm出lect notes以外內容，但稱個d問題係common sense。但我地覺得佢所謂common sense係荒唐，亦非basic knowledge，要求佢比返midterm我地睇，解釋返佢所謂common sense，佢唔肯。一班人上department，先知呢個prof問題已經唔係第一年，而係每年冇人解決。似乎佢係bms幾大粒，最後問題每年都不了了之。

Anatomy prof嘅lect notes完全冇圖。要你自己上堂影相，掛著住影相就抄唔切notes。其他course可以接受冇圖，但呢一科係解剖學，冇圖點溫書。
自己整有圖嘅notes？唔好唔記得lab report一份接一份，唔同course嘅report會overlap。溫lect notes都唔夠時間，何來時間搵圖整notes？
傳聞佢lab請student helper(有pay)，比嘅guideline唔清楚，而且唔肯出足你已經返左工嘅時數嘅人工比你。

- MLT license
有傳dept一年半前申請MLT license被reject。聽風有人話我地grad左可以自己申請就會有牌。
有人叫dept出官方notice話我地知到底mlt license而家情況點。官方回應係，如果有需要資料，可以上mlt網睇，或者問dept counter攞mlt嘅criteria。
dept話bms curriculum嘅major course計過係夠mlt每個aspect要求嘅時數，上曬d course就夠曬。但至於呢個program夠時數係咪就可以攞到牌，冇人知。有傳有graduate輾轉幾年後入得番HA做。

- Defer
BMS唔少人defer。有人為exchange defer，因為curriculum太full，唔defer就好難exchange，除非頭兩年summer。
有人因為fail左course要retake，結果上唔到fail左個course嘅advance版本，於是成set courses要延遲一年，跟住每個sem 18/爆cred，都仲要defer。

- Maths,stat course
為原po默哀
以前bms仲under CSE(college)個陣，必須take CS,stat同differentiation integration，已經好唔順氣，覺得讀bio點解要讀maths野
有人話bioinformatics可能有用，但好似職場上有更多方便嘅方法做野，唔再需要計呢啲數
以為18cohort開始有為bio design嘅stat course會好啲，點知prof係就係出身好，但唔識教
勉強一個course教一本書嘅內容
呢一個course又新，curriculum設計又差，倒不如讀返CSE嘅MA course好過

From city secret 3月11日嘅post

但MLT board上面得poly同twc有認證
搵唔到cityu

三寶邊有咁高

但poly同東華直接有牌？

自己都唔請香港FG仲水人入行

宜家冇
聽讀city bms frd話下年會有
唔知真唔真

Lab 狗慘過食屎

係

16年開始講好快有
不過都可能一個唔小心燈中
No one know the future

呢行咁多人，香港又咁少Lab，睇死班老屎忽唔肯走，班後生做到狗咁都係無得升mt

點睇政府個漁農處二級實驗室技術員？

Best 6 32.5

Best 5 29

邊個易啲

飽和咗 小心中伏

完全垃圾。返工遠，厭惡，人工低HA一萬。不過實有人仆去做。

starting低姐
但個pay range同醫院一樣

你睇多次先。
呢行入唔到HA私院就係咁先。年年HA幾百人報，FG就得一百，你就知幾多行內人仆都要仆入HA。

大把夠五年即升
升唔到嘅自己反省下

係差d
但政府DH好似打算加返幾個point同ha人工睇齊
同埋你mlt有牌容易過冇牌個班pure science入行

年年都話下年

DH位少，200幾個，幾年先加得10個位。有牌的確比pure science好，不過完全比唔上PT/OT/RT，待遇前景無法睇齊。

城大生物醫學畢業生 圓夢當醫務化驗師
作為該系首屆畢業生，鄔素逸回憶當初報讀時，曾仔細審閱師資及課程內容，發現教師均為業界資深人士、國際知名學者，而課程全面涵蓋臨牀生化學、血液學及血清學、組織病理學及細胞病和醫療微生物學、醫療化驗科學四大範疇。

鄔素逸畢業後成功於醫務化驗師管理委員會註冊，形容「對委員會而言亦是新嘗試」。她先後於公營及私營醫院工作，指化驗師工作看似單一，但須精通各範疇知識，加上結果對醫生診症有深遠影響，故需要嚴謹對待，「幸課程經常安排我們在模擬職場環境打造的實驗室中學習，故很快能適應。」

City bms grad考到mlt牌就可以上校報新聞
同你恆大入ibank上曬廣告一樣
少之又少

city唔係個個得
要考牌

其實MLS收個分咁高 點解讀到MLS嘅人唔揀三寶？

好似生物醫學工程做到醫院嘅生物醫學工程師就上校報新聞咁

可能興趣

咪害人啦屌

補充返，Poly grad另計

21分唔普通？
poly收緊32.5 mean喎

之前讀BT 讀完轉左行

乜撚

唔想對人

利申：毒撚

摺到爆喎
不過如果鍾意做Lab 唔想對人 化驗師依份工真係絕世好工

有冇mls人會去報政府化驗師

當年jupas排第一，interview埋但入唔到
入左我嘅人生應該好唔同

咁而家做咩

gov chemist 個職能似醫院既SO多過MLT。

呢科唔駛對人

讀mls人有冇得做chemist/so
或者係有冇人去做過先

唔同科喎巴打
同埋最少都phd

間唔時有D MT/SMT轉去做SO，不過SO本身就少位。

要讀咩科
mls讀上去phd呢

SMT人工好似仲高過SO starting

SO條尾長D

poly講緊6科

唔知喎
gov lab 通常chem底
入面主要department
qm, analytical, forensics
點睇同mls都冇咩關係

你地唔係出嚟入ha / 漁護既咩

咁轉應該d point唔洗重新計?唔清楚.
PhD or DHS 掛

洗唔洗OT先

其實仲有hkuspace

Yes得罪講句呢幾年入既都係唔差既大學生，你都爭唔贏前面d 人既話，似係自己問題。想快升既咪去d 偏d 既醫院，qm 同pw 果d 競爭會大d